\chapter{Conclusiones}   %\label{chap_content}

%El desarrollo de este trabajo involucr\'o la adquisición de conocimientos básicos sobre la teoría de algunas propiedades ópticas que se buscan en un marcador celular, implicó también un aprendizaje práctico fundamental, para utilizar diversos dispositivos y equipo especializado del Centro de Investigaciones en \'Optica (CIO), tales como l\'aseres pulsados, amplificadores, detectores, microscopio de epifluorescencia, etc. De igual manera hubo un aprendizaje de t\'ecnicas y m\'etodos, dentro de algunos laboratorios, para fabricar soluciones, nanopart\'iculas, realizar funcionalizaciones y todas los preparaciones que aqu\'i se mencionan, utilizando materiales y reactivos qu\'imicos proporcionados por el CIO.

Se logró realizar una caracterización óptica de diversos sistemas moleculares, polímeros y un dendrímero, sin embargo, la mayoría de éstos, no presentaron las propiedades ópticas deseadas en un marcador celular biocompatible; por ello, los resultados de algunos materiales estudiados no se presentan en este trabajo. Se estudió la emisión de luz inducida por uno y dos fotones, se realizaron comparaciones entre soluciones de THF y suspensiones de nanopartículas utilizando surfactantes; se desarrolló una metodología para funcionalizar nanopartículas. Se determinaron las condiciones para optimizar una transferencia de energía de resonancia Förster. Finalmente se seleccionaron un conjunto de suspensiones acuosas de nanopartículas para ser internalizadas en las células endoteliales y obtener micrografías.
  
%El conjunto de sistemas moleculares arilenetinilenos no fue estudiado por completo, debido a que varias de éstas moléculas no pudieron disolverse en THF (Ver sección \ref{mams}). Se intentaron disolver utilizando ondas ultrasónicas, aplicando calor durante algunas horas y bajando la concentración de los materiales pero las moléculas no se disolvieron; otro grupo de moléculas como la 6, 10 y 13 formaron suspensiones acuosas de nanopartículas turbias y con grandes aglomerados que se precipitaron. Sin embargo algunos resultados interesantes se presentaron por ejemplo en la molécula 3 en suspensión de nanopartículas, la cual presentó una mayor absorción que en solución de THF y en la emisión de fluorescencia, presentó un corrimiento hacia el rojo de aproximadamente 100 $nm$ comparado con el espectro en solución.

Se sabe que los politiofenos y polifluorenos son estructuras que por separado, tienen propiedades fluorescentes y que pueden modificarse de una manera relativamente sencilla para obtener las propiedades ópticas y propiedades ópticas no lineales que se desean. Sin embargo, los valores de $\sigma^{TPA}$ que se obtuvieron para copolímero de dos bloques PF2/6-b-P3TMAHT mostraron que lo anterior no necesariamente se cumple en estructuras compuestas por politiofenos y polifluorenos en conjunto.




%Por otra parte, los valores de $\sigma^{TPA}$ que se obtuvieron para el copolímero  resultaron muy bajos en comparación con otros polímeros del mismo tipo de composición (basados en politiofenos y polifluorenos). Cabe mencionar que la \'unica solución cuya emisión no lineal pudo ser detectada, utilizando el diseño experimental que se presentó en la sección \ref{laserlau}, fue la solución de alta concentración $c=9.25\times 10^{-6}M$; es posible que a esta concentración se formen estructuras de tipo lamerar, provocando grandes aglomerados e interacciones que provoquen una extinci\'on o autoextinción de fluorescencia (Quenching o self-quenching en ingles). También es posible que se formen estructuras lamelares, no precisamente por la concentración, sino porque el copolímero está compuesto por dos bloques que tienen diferente solubilidad ante distintos solventes, particularmente agua y THF, y en la muestra que se estudió se diluyó el copolímero en un volumen de agua-THF en proporción 1:1.

Los estudios de transferencia de energía que se llevaron a cabo en este trabajo se realizaron utilizando dos materiales cuyas propiedades ópticas ya eran conocidas, ambos tienen una eficiencia cuántica de fluorescencia cercana a uno y se sabe que el polímero presenta una no linealidad alta. Lo que se buscó con esto fue determinar una concentración a la cual es recomendable dopar las nanopartículas de un material con otro distinto para optimizar una transferencia de energía y aprovechar así propiedades de interés específicas de cada material.


%Los estudios de transferencia de energía que se llevaron a cabo con el polímero PMC300 y la Rodamina 6G, indicaron que en la suspensión de nanopartículas de  PMC300 dopadas con rodamina al 177\% molar, se optimiza la transferencia de energía (en comparación con la suspensión dopada al 50\% y al 100\%). Otro resultado interesante, que concuerda con el punto anterior, es que la suspensión de PMC300 dopada al 50 \% molar presentó valores más grandes de $\sigma^{TPA}$, indicando probablemente que la emisión no lineal de fluorescencia de esta suspensión es más similar al PMC300.



Uno de los materiales de mayor inter\'es que se estudiaron en este trabajo fue la mol\'ecula octopolar, que a pesar de tener una baja eficiencia cu\'antica de fluorescencia, present\'o una absorci\'on no lineal m\'as grande que las mol\'eculas dipolar y cuadrupolar, indicando que la no linealidad aumenta con la complejidad de la distribuci\'on de cargas en una mol\'ecula.%las nps de las laminillas siguieron fluoresciendo 

En cuanto a la funcionalizaci\'on de nanopartículas que se realizó utilizando dos tipos de PEG, es preciso resaltar un par de aspectos. La concentración de PEG 2000 que se utilizó en las suspensiones fue del orden de $10^{-4}M$, ésta concentración se reporta a menudo en la literatura; sin embargo, el PEG 5000 formó suspensiones turbias a esas concentraciones, se tuvieron que utilizar bajas concentraciones del orden de $10^{-6}$ o menores, y bajo estas circunstancias no es posible asegurar que los efectos que se apreciaron en las propiedades ópticas se deben a la presencia de este PEG o simplemente a la agregación que sufre el material precursor hidrofóbico en agua.


Las suspensiones acuosas de nanopartículas funcionalizadas con PEG 2000 presentaron transparencia y estabilidad; las suspensiones han sido expuestas a la luz y calor del ambiente durante un periodo de ocho meses desde su fabricación y no se ha manifestado una precipitaci\'on del material. Como en todas se utilizaron bajas concentraciones de material, lo anterior indica que las concentraciones de PEG 2000 que se manejaron en este trabajo son recomendables para realizar funcionalizaciones.


%La suspensi\'on acuosa de nanopart\'iculas funcionalizadas con PEG 2000 present\'o transparencia y estabilidad; la suspensi\'on ha sido expuesta a la luz y calor del ambiente en un periodo de ocho meses desde su preparaci\'on y 




La permeabilizacion de las células puede ser una buena opción cuando se desea que las nanopartículas penetren la membrana celular aun cuando se han formado aglomerados de las mismas y a pesar de que por su composición, éstas se unan preferentemente a la membrana. Por otra parte, en este trabajo se observ\'o que las micrografías presentaron un contraste mayor, entre las c\'elulas y las nanopart\'iculas, utilizando una sonda sin suero fetal bovino; es decir, exponiendo las c\'elulas \'unicamente a la suspensi\'on acuosa de nanopart\'iculas.








%En relaci\'on con la internalizaci\'on de nanopart\'iculas, se realizaron pruebas con la suspensi\'on de nanopart\'iculas de PMC300 dopadas con Rodamina 6G, utilizando c\'elulas sin permeabilizar. En este caso se observ\'o una distribuci\'on irregular o no uniforme de nanopart\'iculas en las c\'elulas (en comparaci\'on con la distribuci\'on en c\'elulas permeabilizadas) y se form\'o una cantidad grande de aglomerados en la membrana celular, no se observaron nanopart\'iculas en el citoplasma. 




En las im\'agenes adquiridas con el microscopio de epifluorescencia logr\'o observarse aparentemente la tinci\'on celular tanto del DAPI en los n\'ucleos como de las nanopart\'iculas en el citoplasma de las c\'elulas; sin embargo, como trabajo futuro se contempla la obtenci\'on de im\'agenes de las nanopart\'iculas en las l\'ineas celulares utilizando un microscopio multifot\'on, espec\'ificamente de absorci\'on de dos fotones. Con este microscopio, que permite la adquisición de imágenes en planos con distinta profundidad en el mismo campo, se podría verificar que efectivamente las nanopartículas penetraron la membrana y se internalizaron en el citoplasma.

%Para medir eficiencia cu\'antica de fluorescencia, en ocasiones no se contaba con el amplificador lock- in y se realizaron pruebas utilizando un mult\'imetro.


%investigar el tiempo de vida de los materiales organicos


%On the contrary, at low temperatures and/or in a rigid medium, phosphorescence can be observed.

%avientate algo de decir por que si se dio una transferencia de energiiia y vemos la emisooon de la rodamina, por que obtenemos valores grandes de sigmas ?



% A pesar de que se trabaj\'o con la soluci\'on de concentraci\'on mayor (Soluci\'on 1, c= $9.25 \times 10 ^{-6} M$), se mostr\'o con los espectros de absorci\'on y emisi\'on lineales, que se obtienen las mismas estructuras vesiculares que a menores concentraciones. 
%CONCLUSIONES -------^