%\addtolength{\hoffset}{-1.6cm}
\begin{vcenterpage}
{\LARGE{\sc Resumen}}
%\chapter*{Resumen}

\noindent\rule[2pt]{\textwidth}{0.5pt}
En este trabajo se presenta un estudio de las propiedades \'opticas m\'as relevantes de nuevos sistemas moleculares org\'anicos para el desarrollo de marcadores biocompatibles en microscop\'ia de fluorescencia.

Se realiz\'o una comparaci\'on entre la actividad \'optica de estos materiales en soluci\'on y en suspensiones acuosas de nanopart\'iculas, fabricadas mediante el m\'etodo de reprecipitaci\'on. Para ello se obtuvieron espectros de absorci\'on en el rango UV-visible y espectros de emisi\'on lineal utilizando una fuente de excitaci\'on de 370 nm. Se determinaron adem\'as los valores de eficiencia cu\'antica de fluorescencia utilizando una esfera integradora. 

Adicionalmente se obtuvieron los valores de  secci\'on transversal de absorci\'on de dos fotones en el rango de inter\'es biom\'edico (740- 840nm y 650-760nm) mediante la t\'ecnica de emisi\'on inducida por absorci\'on de dos fotones o TPEF por sus siglas en ingles. El arreglo utilizado en esta t\'ecnica se implement\'o para longitudes de onda de 650 a 760 nm utilizando un l\'aser de femtosegundos de baja frecuencia de repetici\'on, bombeado por un amplificador \'optico param\'etrico.
	
Se desarroll\'o una metodolog\'ia para la fabricaci\'on de nanopart\'iculas org\'anicas funcionalizadas con dos tipos de Polietilenglicol (PEG) y se estudiaron efectos en las propiedades \'opticas. Las nanopart\'iculas funcionalizadas que presentaron propiedades fluorescentes y que resultaron de mayor inter\'es se sometieron a un estudio de fotoestabilidad para finalmente ser internalizadas en c\'elulas X y obtener im\'agenes (micro- im\'agenes) con un microscopio de epifluorescencia.


\noindent\rule[2pt]{\textwidth}{0.5pt}
\end{vcenterpage}
