\begin{vcenterpage}
{\LARGE{\sc Agradecimientos}}

\noindent\rule[2pt]{\textwidth}{0.5pt}

Agradezco al Centro de Investigaciones en \'Optica por haberme brindado la oportunidad de desarrollar este trabajo. En particular agradezco al Grupo de Propiedades \'Opticas de la Materia (GPOM) y a todos sus integrantes por el apoyo y retroalimentaci\'on.  

Tambi\'en agradezco a las personas que proporcionaron los materiales de estudio que aquí se presentan, a la M.C. Mariana Flores y al Dr. Alejandro Alvarez de la Universidad Aut\'onoma del Estado de Hidalgo, al Dr. Ullrich Scherf de Bergische Universit\"at Wuppertal, a la Dra. Rosa Santill\'an y Dr. Arturo Jim\'enez del Cinvestav- IPN; en especial agradezco a Arturo por su ayuda y apoyo constante. 

Agradezco a la Dra. Myrna Sabanero y a sus estudiantes del Laboratorio de Biolog\'ia Celular y Molecular de las Interacciones de la UG por el apoyo para llevar a cabo la internalizaci\'on de nanopart\'iculas en las c\'elulas. Agradezco su paciencia y sobre todo sus enseñanzas. 

Al Dr. Leonardo Perez por su amistad y apoyo para la adquisici\'on de imágenes con el microscopio de epifluorescencia del CIO. Tambi\'en agradezco al Ing. f\'isico Manuel De Anda por su ayuda y capacitación brindada para trabajar con el amplificador ultrarrápido y otros equipos, agradezco la paciencia mostrada y amistad. 











A mis compa\~{n}eros y amigos que me apoyaron con alguna en particular a \'Alvaro Romero,



Sean por haberme ayudado  




es gratificante haber tenido la oportunidad de conocer investigadores increiiiiiiibles 


a manuel de anda villa , 

en especial a mi asesor, Gabriel Ramos por todo su apoyo y paciencia y por haberme dado esta oportunidad de aprender  

a mi co-asesor Teodoro Cordova por su entusiasta apoyo 



Le agradezco a mi familia, en especial a mi madre y abuela por su apoyo y comprensi\'on durante todos estos años.





\noindent\rule[2pt]{\textwidth}{0.5pt}
\end{vcenterpage}
