\begin{vcenterpage}
{\LARGE{\sc Agradecimientos}}

\noindent\rule[2pt]{\textwidth}{0.5pt}
\small{	
Agradezco al Centro de Investigaciones en \'Optica por brindarme la oportunidad de desarrollar este trabajo. En particular, agradezco al Grupo de Propiedades \'Opticas de la Materia (GPOM) y a sus integrantes por el apoyo y retroalimentaci\'on.  

Tambi\'en agradezco a las personas que proporcionaron los materiales de estudio que aquí se presentan: a la M.C. Mariana Flores y al Dr. Alejandro Alvarez de la Universidad Aut\'onoma del Estado de Hidalgo, al Dr. Ullrich Scherf de Bergische Universit\"at Wuppertal, a la Dra. Rosa Santill\'an y Dr. Arturo Jim\'enez del Cinvestav- IPN; en especial agradezco a Arturo por su ayuda y apoyo constante. 

Agradezco a la Dra. Myrna Sabanero y a sus estudiantes del Laboratorio de Biolog\'ia Celular y Molecular de las Interacciones de la UG por el apoyo para llevar a cabo la internalizaci\'on de nanopart\'iculas en las c\'elulas. Agradezco su paciencia y sobre todo sus enseñanzas. 

Al Dr. Leonardo Perez por su amistad y en particular por el apoyo para la adquisici\'on de imágenes con el microscopio de epifluorescencia del CIO.

Tambi\'en agradezco al Ing. f\'isico Manuel De Anda por su ayuda y capacitación brindada para trabajar con el amplificador ultrarrápido y otros equipos, agradezco la paciencia mostrada y amistad. 

Agradezco a mis compañeros y amigos por la ayuda brindada durante todo este tiempo, en especial a \'Alvaro Romero, Enrique Alba, Denisse Barreiro, Luis Lozano, Jonathan Perez, Mayra Melgoza, Martín Olmos y Arián Roa. También agradezco a Sean Anderson por su amistad y por el invaluable apoyo mostrado durante la elaboración de este trabajo.

A mi tutor Teodoro Cordova por la disposición tan entusiasta que siempre tuvo por ayudarme y el interés mostrado durante mi formación académica.

Agradezco de una manera muy especial, a Laura Aparicio por sus enseñanzas dentro del laboratorio y fuera de el, por su paciencia y disposición que siempre tuvo para ayudarme en todo momento.

Mis más grandes agradecimientos son para mi asesor de tesis Gabiel Ramos, por haberme otorgado esta gran oportunidad de aprender, por el invaluable apoyo y atención que siempre me mostró, por sus correcciones y sobre todo sus enseñanzas.

Finalmente agradezco a mi familia, por ser un soporte incondicional en mi vida, en especial agradezco a mi madre y a mi abuela por todo su apoyo y comprensi\'on durante todos estos años.
}

\noindent\rule[2pt]{\textwidth}{0.5pt}
\end{vcenterpage}
